三藩市接受送贈「慰安婦」像 大阪不滿宣布解除姊妹城市關係

美國三藩市一個民間團體在9月時在唐人街聖瑪莉廣場的私人地段豎立了一個紀念二戰時被日軍徵集作性奴「慰安婦」的少女牽手雕像，團體在一個月後把該幅地捐贈予市政府。三藩市市議會上周二（14日）投票一致通過接受該「慰安婦」像作捐贈，此舉卻惹來日本大阪市不滿。大阪市市長吉村洋文周五（24日）宣布將解除與三藩市維繫了60年友好城市關係。

該「慰安婦」像是由韓國、中國及菲律賓的三名年輕少女圍圈牽着手，碑文寫著「此像見證住亞太地區13個國家、數以十萬計的婦女在1931年至1945年被日軍當作性奴隸，當中絕大多數被囚直至死去。」

吉村洋文之前曾表示有意與三藩市市長李孟賢直接會面，並指「少女像刻寫了未經確定及單方面立場的歷史」，要求三藩市不要放置「慰安婦」像，惟大阪市周四（23日）收到通知，三藩市方面拒絕會面。

吉村洋文指「李市長及三藩市議會（對接受少女像）態度積極」，於是決定解除友好城市關係，在12月底前會完成「斷交」程序。大阪市和舊金山市1957年結為友好城市，兩個城市維繫長達60年的友好關係將會終結。